% Classe do documento:
\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{article}

% Pacotes:
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de códigos de fonte
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{microtype}      % Melhorias na tipografia
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do documento
\usepackage{times}          % Fonte
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de figuras
\usepackage{float}          % Para posicionamento de imagens; opção H (HERE)
% \usepackage{subcaption}     % Legendas em subfiguras?
\usepackage{titlesec}       %
\usepackage{parskip}        %
\usepackage{multirow}       % Tabelas multicoluna / multilinha
% \usepackage{booktabs}       % \toprule, \midrule, \bottomrule
\usepackage[bottom=2cm, top=2cm, right=2cm, left=2cm]{geometry}
\usepackage{tabularx}

% -------------------------------------------------------
% Configurações dos pacotes
% -------------------------------------------------------

\renewcommand\textbullet{\ensuremath{\bullet}} % Ignora warnings de textbullets das fontes math
\setlength{\parindent}{1.5cm}                  % Tamanho do parágrafo
% \renewcommand{\figurename}{Figura}             % Muda nome das legendas de floats
% \setlength{\emergencystretch}{5pt}             % ?
% \setlength{\parskip}{0.2cm}                    % Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
% \renewcommand{\baselinestretch}{1.5}           % Espaçamento entre linhas
% \titlelabel{\thetitle\ }                       % Espaçamento entre numeração e títulos (1 espaço)

% Configurações das fontes dos títulos:
\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}

% -------------------------------------------------------
% Elementos pré-textuais
% -------------------------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty} % Sem numeração de páginas

% Capa:
\begin{center}
	\large Paulo Filho \\ Yuri Sganzerla Somacal
	\vfill
	{\bfseries\Large Engenharia de Software I \\ \large Estudo de Caso --- Sistema de Controle de Estoque}
	\vfill
	\large Docente: Roberto Gil Brasil \\
	\vfill
	\normalsize Universidade Estadual do Oeste do Paraná --- UNIOESTE \\
	\vfill
	\large Foz do Iguaçu \\
	\large 2016 \\
\end{center}

\pagebreak

% -------------------------------------------------------
% Elementos textuais
% -------------------------------------------------------

\begin{center}
	{\large\bfseries Documento de Visão}
	\linebreak
	\linebreak
	{\bfseries Sistema de Controle de Estoque}
\end{center}
\section{Objetivo do Sistema}
	Sistema destinado ao registro e manutenção de compras e vendas, com possibilidade de cadastro de clientes, fornecedores e produtos.
Automatização de controle de estoque e venda e também manter o cadastro de clientes, produtos, fornecedores e registros de compras e vendas. Utilização por meio de sistema Web.

\subsection{Objetivo específico}
	Sistema destinado ao registro e manutenção de compras e vendas, com possibilidade de cadastro de clientes, fornecedores, produtos e consulta de produtos por tipo.

\section{Escopo}
	O sistema se encaixa no tipo básico de sistemas de manutenção. Mais especificamente, é voltado para a área comercial com capacidade de gerir as compras e vendas de uma empresa.

\section{Problemas}
	\begin{table}[H]
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|}
			\hline
			\textbf{Problema} & \textbf{Quem Afeta} & \textbf{Impacto} & \textbf{Solução} \\
			\hline
			Falta de controle no estoque. & Gerente. & Alto. & Automatização do controle de estoque. \\
			\hline
			Falta de controle de vendas e compras de produtos. & Gerente, vendedores, estoque e caixa. & Alto. & Automatização vendas e compras. \\
			\hline
			Acesso fora da empresa. & Gerente e vendedores. & Baixo. & Criação de interface e comunicação Web. \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

\section{Lista de Usuários}
	\begin{table}[H]
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
			\hline
			\textbf{Tipo Usuário} & \textbf{Descrição} \\
			\hline
			Vendedor & Mantém o cadastro de clientes e disponibiliza produtos. \\
			\hline
			Estoque  & Mantém o cadastro de produtos e efetua a compra de produtos. \\
			\hline
			Caixa    & Mantém e efetiva notas de venda (registra vendas). \\
			\hline
			Gerente  & Administrador do sistema. \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

\section{Visão do Sistema}
	O software desenvolvido poderá ser utilizado para automatização do controle de estoque de uma empresa.

	\subsection{Perspectiva do Produto}
		O produto tem como objetivo inicialmente atender às necessidades de automação e controle de estoque e venda de uma empresa. 

	\subsection{Necessidades e Pedidos}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{NEC001.} Registrar compras de produtos. \\
			\textbf{Descrição:} Registro de compra de produtos para repor ou adicionar produtos no estoque, contendo o custo que o mesmo teve na compra.

			\item \textbf{NEC002.} Registrar vendas de produtos. \\
			\textbf{Descrição:} Registrar a venda de qualquer produto do estabelecimento no momento da venda, alterando o saldo do estoque do mesmo.

			\item \textbf{NEC003.} Clientes cadastrados no sistema para controle de contas. \\
			\textbf{Descrição:} Cadastra clientes que fizerem compras no estabelecimento com os dados: nome completo, CPF ou CNPJ, telefone, endereço, etc.

			\item \textbf{NEC004.} Cadastrar os fornecedores dos produtos. \\
			\textbf{Descrição:} cadastrar os fornecedores com os dados: CNPJ, telefone, endereço e nome fantasia, também associá-los aos produtos e suas respectivas compras do mesmo.

			\item \textbf{NEC005.} Consultar todos os produtos que estão no estoque. \\
			\textbf{Descrição:} Possibilita saber se existe estoque do produto para vender/comprar.

			\item \textbf{NEC006.} Alterar o custo de produtos. \\
			\textbf{Descrição:} Possibilita atualizar os preço de custo do produto e também o novo preço de venda.

			\item \textbf{NEC007.} Produtos devem ser divididos por tipos. \\
			\textbf{Descrição:} Deve-se ter consulta de produtos que permita saber todos os produtos que são ``Notebook'', ``TV LED'', ``Eletrônicos'', ``Eletrodomésticos'', ``Informática'', etc.

			\item \textbf{NEC008.} Habilitar a venda de produtos abaixo de custo e com estoque zerado. \\
			\textbf{Descrição:} Não se deve poder registrar a venda de produto com estoque menor ou igual a zero, bem como com preço menor que o preço de custo sem a autorização de um gerente. 
		\end{itemize}

	\subsection{Funcionalidades do Produto}
		O sistema visa disponibilizar um nível de automação de estoque, venda e compra para a empresa e a possibilidade de ser acessado pela internet.

		\subsubsection{Gerenciamento e controle de clientes}
			Esta funcionalidade possibilita o cadastro, exclusão, consulta e alteração de clientes, sendo assim possível ter uma maior compreensão dos clientes da empresa.

		\subsubsection{Gerenciamento e controle de produtos}
			Esta funcionalidade possibilita o cadastro, exclusão, consulta e alteração de produtos, habilitando aos gerentes terem mais facilmente informações sobre o estoque.

		\subsubsection{Gerenciamento e controle de fornecedores}
			Esta funcionalidade possibilita o cadastro, exclusão, consulta e alteração de fornecedores.

		\subsubsection{Gerenciamento de vendas e compras}
			Esta funcionalidade possibilita o controle sobre as vendas e compras de produtos pela empresa, criando também um fluxo diário sobre as vendas e compras, também pelo fato das vendas estarem anexadas ao cliente que a fez. Possibilita a empresa ter informações sobre o gosto de cada cliente e fazer um estudo sobre essas informações para, assim, melhorar o seu atendimento para com os seus clientes.

\section{Restrições / Obrigações Externas e de Projeto}
	Nenhuma restrição ou obrigação externa foi observada.

\subsection{Restrições técnicas}
	O sistema deve ser desenvolvido somente com tecnologias Java e com interface padrão Web.

\subsection{Restrições de Negócio}
	Antes de alguma venda ser efetivada, deve-se verificar se a quantidade do produto a ser vendido é maior que zero.

	Além disso, deve-se ainda verificar se o preço do produto a ser vendido é maior que o preço de custo.

\section{Configuração de Software}

\subsection{Tecnologias de Desenvolvimento}
	As linguagens utilizadas no software serão: Java, JSP, JavaScript, HTML, CSS, XML.

	A implementação da plataforma Java será o JDK 8.

	O sistema gerenciador de banco de dados será o MySQL e será acessado via JDBC.
	
	Em relação à modelagem, o MySQL Workbench será utilizado para a modelagem do banco de dados e os outros artefatos serão produzidos no Astah Professional.

	Para o servidor de aplicação, foi escolhido o GlassFish Server.

	Por fim, o \textit{framework} ZURB Foundation será usado para criação de páginas Web.

\subsection{Configuração de Hardware / Software exigidos para o software ser executado}
	\textbf{Interface web:} Configuração básica com navegador instalado e acesso à Internet.

	\textbf{Interface nativa:} Configuração básica e estar na rede do servidor.

\pagebreak

\begin{center}
	{\large\bfseries Documento de Especificação de Casos de Uso}
	\linebreak
	\linebreak
	{\bfseries Sistema de Controle de Estoque}
	\linebreak
\end{center}

\section*{\centering{Caso de Uso: Manter Fornecedores}}
\setcounter{section}{0}

\section{Objetivo}
Manter o cadastro de fornecedores de produtos.

\section{Pré-condições}
	\begin{enumerate}
		\item Estar logado no sistema com um usuário válido
		\item Ter acesso a funcionalidade
	\end{enumerate}

\section{Fluxos do caso de uso}
	Este caso de uso permite que o usuário do sistema possa:
	\subsection{Cenário ``Cadastrar Fornecedor''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Nome fantasia do fornecedor
			\item Nome razão social do fornecedor
			\item CNPJ do fornecedor
			\item Endereço completo do fornecedor
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o nome fantasia é válido (E001)
			\item Verifica se o nome razão social é válido (E002)
			\item Verifica se o CNPJ é válido (E003)
			\item Verifica se o nome razão social já existe (E004)
			\item Verifica se o CNPJ já existe (E005)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, o fornecedor é cadastrado no sistema.

	\subsection{Cenário ``Consultar Fornecedor''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Nome fantasia do fornecedor ou
			\item Nome razão social do fornecedor ou
			\item CNPJ do fornecedor
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se fornecedor existe (E006)
		\end{itemize}

		Se for uma consulta válida, os seguintes dados do fornecedor consultado são exibidos:
		\begin{itemize}
			\item Nome fantasia do fornecedor
			\item Nome razão social do fornecedor
			\item CNPJ do fornecedor
			\item Endereço completo do fornecedor
		\end{itemize}

	\subsection{Cenário ``Alterar Fornecedor''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Nome fantasia do fornecedor ou
			\item Nome razão social do fornecedor ou
			\item CNPJ do fornecedor
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se fornecedor existe (E006)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se os novos dados do fornecedor:
		\begin{itemize}
			\item Nome fantasia do fornecedor
			\item Nome razão social do fornecedor
			\item CNPJ do fornecedor
			\item Endereço completo do fornecedor
		\end{itemize}

		Fornecidos os dados para alteração, o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o nome fantasia é válido (E001)
			\item Verifica se o nome razão social é válido (E002)
			\item Verifica se o CNPJ é válido (E003)
			\item Verifica se o nome razão social já existe (E004)
			\item Verifica se o CNPJ já existe (E005)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, os dados do fornecedor são alterados.

	\subsection{Cenário ``Excluir Fornecedor''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Nome fantasia do fornecedor ou
			\item Nome razão social do fornecedor ou
			\item CNPJ do fornecedor
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se fornecedor existe (E006)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se confirmação da exclusão. Sendo a exclusão confirmada, apaga-se os dados do fornecedor do banco de dados.

\section{Lista de exceções}
	[E001] Retornar mensagem de erro: ``Nome fantasia não é válido.''

	[E002] Retornar mensagem de erro: ``Nome razão social não é válido.''

	[E003] Retornar mensagem de erro: ``Número de CNPJ inválido.''

	[E004] Retornar mensagem de erro: ``Nome razão social já existe.''

	[E005] Retornar mensagem de erro: ``Número de CNPJ já existe.''

	[E006] Retornar mensagem de erro: ``Fornecedor não existe.''

\section{Pós-condições}
	\begin{itemize}
		\item Persistência dos dados no banco de dados.
		\item Mensagem ao usuário notificando se a operação foi realizada ou não.
	\end{itemize}

\pagebreak

\section*{\centering{Caso de Uso: Manter Clientes}}
\setcounter{section}{0}

\section{Objetivo}
Manter o cadastro de clientes.

\section{Pré-condições}
	\begin{enumerate}
		\item Estar logado no sistema com um usuário válido
		\item Ter acesso a funcionalidade
	\end{enumerate}

\section{Fluxos do caso de uso}
	Este caso de uso permite que o usuário do sistema possa:
	\subsection{Cenário ``Cadastrar cliente''}
		O usuário (ator Gerente ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Se o cliente for pessoa jurídica:
			\begin{itemize}
				\item Nome fantasia do cliente
				\item Nome razão social do cliente 
				\item CNPJ do cliente
				\item E-mail(s) do cliente
				\item Telefone(s) do cliente
				\item Endereço completo do cliente
			\end{itemize}

			\item Se o cliente for pessoa física:
			\begin{itemize}
				\item Nome completo do cliente
				\item CPF do cliente
				\item Sexo do cliente
				\item E-mail(s) do cliente
				\item Telefone(s) do cliente
				\item Endereço completo do cliente
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Se o cliente for pessoa jurídica:
			\begin{itemize}
				\item Verifica se o nome fantasia é válido (E001)
				\item Verifica se o nome razão social é válido (E002)
				\item Verifica se o CNPJ é válido (E003)
				\item Verifica se o nome razão social já existe (E004)
				\item Verifica se o CNPJ já existe (E005)
				\item Verifica se o(s) e-mail(s) já existe(m) (E006)
				\item Verifica se o(s) telefone(s) já existe(m) (E007)
			\end{itemize}

			\item Se o cliente for pessoa física:
			\begin{itemize}
				\item Verifica se o nome é válido (E008)
				\item Verifica se o CPF é válido (E009)
				\item Verifica se o sexo é válido (E010)
				\item Verifica se o(s) e-mail(s) já existe(m) (E006)
				\item Verifica se o(s) telefone(s) já existe(m) (E007)
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, o cliente é cadastrado no sistema.

	\subsection{Cenário ``Consultar cliente''}
		O usuário (ator Gerente ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item CNPJ do cliente (se pessoa jurídica) ou
			\item CPF do cliente (se pessoa física)
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o cliente existe (E011)
		\end{itemize}

		Se for uma consulta válida, os seguintes dados do cliente consultado são exibidos:
		\begin{itemize}
			\item Nome completo do cliente
			\item CPF do cliente
			\item Sexo do cliente
			\item Nome fantasia do cliente
			\item Nome razão social do cliente 
			\item CNPJ do cliente
			\item E-mail(s) do cliente
			\item Telefone(s) do cliente
			\item Endereço completo do cliente
		\end{itemize}

	\subsection{Cenário ``Alterar cliente''}
		O usuário (ator Gerente ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item CNPJ do cliente (se pessoa jurídica) ou
			\item CPF do cliente (se pessoa física)
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o cliente existe (E011)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se os novos dados do cliente:
		\begin{itemize}
			\item Se o cliente for pessoa jurídica:
			\begin{itemize}
				\item Nome fantasia do cliente
				\item Nome razão social do cliente 
				\item CNPJ do cliente
				\item E-mail(s) do cliente
				\item Telefone(s) do cliente
				\item Endereço completo do cliente
			\end{itemize}

			\item Se o cliente for pessoa física:
			\begin{itemize}
				\item Nome completo do cliente
				\item CPF do cliente
				\item Sexo do cliente
				\item E-mail(s) do cliente
				\item Telefone(s) do cliente
				\item Endereço completo do cliente
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		Fornecidos os dados para alteração, o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Se o cliente for pessoa jurídica:
			\begin{itemize}
				\item Verifica se o nome fantasia é válido (E001)
				\item Verifica se o nome razão social é válido (E002)
				\item Verifica se o CNPJ é válido (E003)
				\item Verifica se o nome razão social já existe (E004)
				\item Verifica se o CNPJ já existe (E005)
				\item Verifica se o(s) e-mail(s) já existe(m) (E006)
				\item Verifica se o(s) telefone(s) já existe(m) (E007)
			\end{itemize}

			\item Se o cliente for pessoa física:
			\begin{itemize}
				\item Verifica se o nome é válido (E008)
				\item Verifica se o CPF é válido (E009)
				\item Verifica se o sexo é válido (E010)
				\item Verifica se o(s) e-mail(s) já existe(m) (E006)
				\item Verifica se o(s) telefone(s) já existe(m) (E007)
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, os dados do cliente são alterados.

	\subsection{Cenário ``Excluir cliente''}
		O usuário (ator Gerente ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item CNPJ do cliente (se pessoa jurídica) ou
			\item CPF do cliente (se pessoa física)
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o cliente existe (E011)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se confirmação da exclusão. Sendo a exclusão confirmada, apaga-se os dados do cliente do banco de dados.

\section{Lista de exceções}
	[E001] Retornar mensagem de erro: ``Nome fantasia não é válido.''

	[E002] Retornar mensagem de erro: ``Nome razão social não é válido.''

	[E003] Retornar mensagem de erro: ``Número de CNPJ inválido.''

	[E004] Retornar mensagem de erro: ``Nome razão social já existe.''

	[E005] Retornar mensagem de erro: ``Número de CNPJ já existe.''

	[E006] Retornar mensagem de erro: ``Endereço de e-mail já existe.''

	[E007] Retornar mensagem de erro: ``Número de telefone já existe.''

	[E008] Retornar mensagem de erro: ``Nome completo inválido.''

	[E009] Retornar mensagem de erro: ``Número de CPF inválido.''

	[E010] Retornar mensagem de erro: ``Nome do sexo inválido.''

	[E011] Retornar mensagem de erro: ``Cliente não existe''

\section{Pós-condições}
	\begin{itemize}
		\item Persistência dos dados no banco de dados.
		\item Mensagem ao usuário notificando se a operação foi realizada ou não.
	\end{itemize}

\pagebreak

\section*{\centering{Caso de Uso: Manter Produtos}}
\setcounter{section}{0}

\section{Objetivo}
Manter o cadastro de produtos.

\section{Pré-condições}
	\begin{enumerate}
		\item Estar logado no sistema com um usuário válido
		\item Ter acesso a funcionalidade
	\end{enumerate}

\section{Fluxos do caso de uso}
	Este caso de uso permite que o usuário do sistema possa:
	\subsection{Cenário ``Cadastrar produto''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Código de barras do produto
			\item Nome do produto
			\item Preço de custo do produto
			\item Preço de venda do produto
			\item Quantidade de estoque do produto
			\item Imagem do produto
			\item Tipo(s) do produto
			\item Fornecedor do produto
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o código de barras é válido (E001)
			\item Verifica se o nome do produto é válido (E002)
			\item Verifica se o preço de venda é maior que o preço de custo (E003)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, o produto é cadastrado no sistema.

	\subsection{Cenário ``Consultar produto''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Código de barras do produto ou
			\item Nome do produto
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza a seguinte validação:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o código de barras é válido (E001)
			\item Verifica se o nome do produto é válido (E002)
		\end{itemize}

		Se for uma consulta válida, os seguintes dados do produto consultado são exibidos:
		\begin{itemize}
			\item Código de barras do produto
			\item Nome do produto
			\item Preço de custo do produto
			\item Preço de venda do produto
			\item Quantidade de estoque do produto
			\item Tipo(s) do produto
			\item Fornecedor do produto
		\end{itemize}

	\subsection{Cenário ``Alterar produto''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Código de barras do produto ou
			\item Nome do produto
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o código de barras é válido (E001)
			\item Verifica se o nome do produto é válido (E002)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se os novos dados do produto:
		\begin{itemize}
			\item Código de barras do produto
			\item Nome do produto
			\item Preço de custo do produto
			\item Preço de venda do produto
			\item Quantidade de estoque do produto
			\item Tipo(s) do produto
			\item Fornecedor do produto
		\end{itemize}

		Fornecidos os dados para alteração, o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o código de barras é válido (E001)
			\item Verifica se o nome do produto é válido (E002)
			\item Verifica se o preço de venda é maior que o preço de custo (E003)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, os dados do produto são alterados.

	\subsection{Cenário ``Excluir produto''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Código de barras do produto ou
			\item Nome do produto
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o produto existe (E001)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se confirmação da exclusão. Sendo a exclusão confirmada, apaga-se os dados do produto do banco de dados.

\section{Lista de exceções}
	[E001] Retornar mensagem de erro: ``Código de barras inválido.''
	
	[E002] Retornar mensagem de erro: ``Nome do produto inválido.''

	[E003] Retornar mensagem de erro: ``Preço de venda é menor que o preço de custo.''

	[E005] Retornar mensagem de erro: ``Produto não existe.''

\section{Pós-condições}
	\begin{itemize}
		\item Persistência dos dados no banco de dados.
		\item Mensagem ao usuário notificando se a operação foi realizada ou não.
	\end{itemize}

\pagebreak

\section*{\centering{Caso de Uso: Manter Tipos de Produto}}
\setcounter{section}{0}

\section{Objetivo}
Manter o cadastro de tipos de produto.

\section{Pré-condições}
	\begin{enumerate}
		\item Estar logado no sistema com um usuário válido
		\item Ter acesso a funcionalidade
	\end{enumerate}

\section{Fluxos do caso de uso}
	Este caso de uso permite que o usuário do sistema possa:
	\subsection{Cenário ``Cadastrar tipo de produto''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Nome do tipo de produto
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza a seguinte validação:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o nome do tipo de produto é válido (E001)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, o tipo de produto é cadastrado no sistema.

	\subsection{Cenário ``Consultar tipo de produto''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Nome do tipo de produto
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza a seguinte validação:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o nome do tipo de produto é válido (E001)
		\end{itemize}

		Se for uma consulta válida, o seguinte dado do tipo de produto consultado é exibido:
		\begin{itemize}
			\item Nome do tipo de produto
		\end{itemize}

	\subsection{Cenário ``Alterar tipo de produto''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Nome do tipo de produto
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza a seguinte validação:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o nome do tipo de produto é válido (E001)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se o novo dado do tipo de produto:
		\begin{itemize}
			\item Nome do tipo de produto
		\end{itemize}

		Fornecido o dado para alteração, o sistema realiza a seguinte validação:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o nome do tipo de produto é válido (E001)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, os dados do tipo de produto são alterados.

	\subsection{Cenário ``Excluir tipo de produto''}
		O usuário (ator Gerente ou Estoque) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Nome do tipo de produto
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza a seguinte validação:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o tipo de produto existe (E002)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se confirmação da exclusão. Sendo a exclusão confirmada, apaga-se os dados do tipo de produto do banco de dados.

\section{Lista de exceções}
	[E001] Retornar mensagem de erro: ``Nome do tipo de produto inválido.''
	
	[E002] Retornar mensagem de erro: ``Tipo de produto não existe.''

\section{Pós-condições}
	\begin{itemize}
		\item Persistência dos dados no banco de dados.
		\item Mensagem ao usuário notificando se a operação foi realizada ou não.
	\end{itemize}

\pagebreak

\section*{\centering{Caso de Uso: Manter Notas de Venda}}
\setcounter{section}{0}

\section{Objetivo}
Manter o cadastro de notas de venda.

\section{Pré-condições}
	\begin{enumerate}
		\item Estar logado no sistema com um usuário válido
		\item Ter acesso a funcionalidade
	\end{enumerate}

\section{Fluxos do caso de uso}
	Este caso de uso permite que o usuário do sistema possa:
	\subsection{Cenário ``Cadastrar nota de venda''}
		O usuário (ator Gerente, Caixa ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item CPF do cliente
			\item Forma de pagamento
			\item Lista de produtos com as informações:
			\begin{itemize}
				\item Nome do produto
				\item Quantidade do produto
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o cliente está cadastrado (E001)
			\item Verifica se os produtos estão no estoque (E002)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, a nota de venda é cadastrada.

	\subsection{Cenário ``Consultar nota de venda''}
		O usuário (ator Gerente, Caixa ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Número da nota de venda
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se nota de venda existe (E003)
		\end{itemize}

		Se for uma consulta válida, os seguintes dados do nota de venda consultado são exibidos:
		\begin{itemize}
			\item CPF do cliente
			\item Forma de pagamento
			\item Lista de produtos com as informações:
			\begin{itemize}
				\item Nome do produto
				\item Quantidade do produto
				\item Preço do produto
				\item Valor total
			\end{itemize}
			\item Valor total da nota
			\item Desconto total da nota
			\item Valor líquido da nota
		\end{itemize}

	\subsection{Cenário ``Alterar nota de venda''}
		O usuário (ator Gerente, Caixa ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Número da nota de venda
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se nota de venda existe (E003)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se os novos dados do nota de venda:
		\begin{itemize}
			\item CPF do cliente
			\item Forma de pagamento
			\item Lista de produtos com as informações:
			\begin{itemize}
				\item Nome do produto
				\item Quantidade do produto
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		Fornecidos os dados para alteração, o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o cliente está cadastrado (E001)
			\item Verifica se os produtos estão no estoque (E002)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, os dados do nota de venda são alterados.

	\subsection{Cenário ``Excluir nota de venda''}
		O usuário (ator Gerente, Caixa ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Número da nota de venda
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se nota de venda existe (E006)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se confirmação da exclusão. Sendo a exclusão confirmada, apaga-se os dados do nota de venda do banco de dados.

\section{Lista de exceções}
	[E001] Retornar mensagem de erro: ``Cliente não está cadastrado.''

	[E002] Retornar mensagem de erro: ``Produto não disponível.''

	[E003] Retornar mensagem de erro: ``Nenhum resultado encontrado.''

\section{Pós-condições}
	\begin{itemize}
		\item Persistência dos dados no banco de dados.
		\item Mensagem ao usuário notificando se a operação foi realizada ou não.
	\end{itemize}

\pagebreak

\section*{\centering{Caso de Uso: Manter Notas de Compra}}
\setcounter{section}{0}

\section{Objetivo}
Manter o cadastro de notas de compra.

\section{Pré-condições}
	\begin{enumerate}
		\item Estar logado no sistema com um usuário válido
		\item Ter acesso a funcionalidade
	\end{enumerate}

\section{Fluxos do caso de uso}
	Este caso de uso permite que o usuário do sistema possa:
	\subsection{Cenário ``Cadastrar nota de compra''}
		O usuário (ator Gerente, Caixa ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item CNPJ do fornecedor
			\item Lista de produtos com as informações:
			\begin{itemize}
				\item Nome do produto
				\item Quantidade do produto
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o fornecedor está cadastrado (E001)
			\item Verifica se os produtos estão no estoque (E002)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, a nota de compra é cadastrada.

	\subsection{Cenário ``Consultar nota de compra''}
		O usuário (ator Gerente, Caixa ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Número da nota de compra
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se nota de compra existe (E003)
		\end{itemize}

		Se for uma consulta válida, os seguintes dados do nota de compra consultado são exibidos:
		\begin{itemize}
			\item CNPJ do fornecedor
			\item Lista de produtos com as informações:
			\begin{itemize}
				\item Nome do produto
				\item Quantidade do produto
				\item Preço do produto
				\item Valor total
			\end{itemize}
			\item Valor total da nota
			\item Desconto total da nota
			\item Valor líquido da nota
		\end{itemize}

	\subsection{Cenário ``Alterar nota de compra''}
		O usuário (ator Gerente, Caixa ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Número da nota de compra
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se nota de compra existe (E003)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se os novos dados do nota de compra:
		\begin{itemize}
			\item CNPJ do fornecedor
			\item Lista de produtos com as informações:
			\begin{itemize}
				\item Nome do produto
				\item Quantidade do produto
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		Fornecidos os dados para alteração, o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se o fornecedor está cadastrado (E001)
			\item Verifica se os produtos estão no estoque (E002)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, os dados do nota de compra são alterados.

	\subsection{Cenário ``Excluir nota de compra''}
		O usuário (ator Gerente, Caixa ou Vendedor) neste caso de uso informa ao sistema:
		\begin{itemize}
			\item Número da nota de compra
		\end{itemize}

		Uma vez informado, com estas informações o sistema realiza as seguintes validações:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se nota de compra existe (E006)
		\end{itemize}

		Não havendo nenhum dado inválido, solicita-se confirmação da exclusão. Sendo a exclusão confirmada, apaga-se os dados do nota de compra do banco de dados.

\section{Lista de exceções}
	[E001] Retornar mensagem de erro: ``fornecedor não está cadastrado.''

	[E002] Retornar mensagem de erro: ``Produto não disponível.''

	[E003] Retornar mensagem de erro: ``Nenhum resultado encontrado.''

\section{Pós-condições}
	\begin{itemize}
		\item Persistência dos dados no banco de dados.
		\item Mensagem ao usuário notificando se a operação foi realizada ou não.
	\end{itemize}

\pagebreak

\begin{center}
	{\large\bfseries Diagramas}
	\linebreak
	\linebreak
	{\bfseries Sistema de Controle de Estoque}
\end{center}
\setcounter{section}{0}

\section{Diagrama de Casos de Uso}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../diagramas/diagrama-de-casos-de-uso.png}
	\end{figure}

\section{Diagrama de Pacotes (Nível Casos de Uso)}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../diagramas/diagrama-de-pacotes_casos-de-uso.png}
	\end{figure}

\section{Diagrama de Pacotes (Nível Classes)}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../diagramas/diagrama-de-pacotes_classes.png}
	\end{figure}

\section{Diagrama de Classes}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1.5\textwidth, keepaspectratio, angle=90]{../diagramas/diagrama-de-classes.png}
	\end{figure}

\section{Diagrama de Atividades}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../diagramas/diagrama-de-atividades.png}
	\end{figure}

\section{Modelo Entidade-Relacionamento}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/mer_faturamento.png}
	\end{figure}

\begin{center}
	{\large\bfseries Documento de Especificação de Classes de Serviço}
	\linebreak
	\linebreak
	{\bfseries Sistema de Controle de Estoque}
\end{center}
	% \chapter{Documento de Especificação de Classes de Serviço}

\begin{enumerate}
	\item Classe de serviço: UCManterCliente.

	Casos de uso atendidos: Manter cliente.

	\begin{table}[H]
		\small
		\begin{tabularx}{1\textwidth}{|X|X|X|X|}
			\hline
			\textbf{Serviço} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Parâmetro de entrada} & \textbf{Parâmetro de saída} \\
			\hline
			cadastrarCliente & Cadastrar novo cliente no sistema. & Objeto Cliente & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto Cliente cadastrado. \\
			\hline
			obterCliente & Dado um ID, retorna objeto Cliente do banco de dados. & Objeto Cliente. & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto Cliente. \\
			\hline
			obterTodosClientes & Retornar todos os objetos Cliente do banco de dados. & Nenhum & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna todos objetos Cliente cadastrados. \\
			\hline
			alterarCliente & Modificar dados do Cliente. & Objeto Cliente. & Se objeto não for válido, retorna Exception; senão, retorna objeto Cliente alterado. \\
			\hline
			excluirCliente & Excluir objeto Cliente. & Objeto Cliente. & Em caso de erro, retorna Exception. \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

	\item Classe de serviço: UCManterFornecedor.

	Casos de uso atendidos: Manter fornecedor.

	\begin{table}[H]
		\small
		\begin{tabularx}{1\textwidth}{|X|X|X|X|}
			\hline
			\textbf{Serviço} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Parâmetro de entrada} & \textbf{Parâmetro de saída} \\
			\hline
			cadastrarFornecedor & Cadastrar novo fornecedor no sistema. & Objeto Fornecedor & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto Fornecedor cadastrado. \\
			\hline
			obterFornecedor & Dado um ID, retorna objeto Fornecedor do banco de dados. & Objeto Fornecedor. & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto Fornecedor. \\
			\hline
			obterTodosFornecedores & Retorna todos os objetos Fornecedor do banco de dados. & Nenhum & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna todos objetos Fornecedor cadastrados. \\
			\hline
			alterarFornecedor & Modificar dados do Fornecedor. & Objeto Fornecedor. & Se objeto não for válido, retorna Exception; senão, retorna objeto Fornecedor alterado. \\
			\hline
			excluirFornecedor & Excluir objeto Fornecedor. & Objeto Fornecedor. & Em caso de erro, retorna Exception. \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

	\pagebreak

	\item Classe de serviço: UCManterProduto.

	Casos de uso atendidos: Manter produto.

	\begin{table}[H]
		\small
		\begin{tabularx}{1\textwidth}{|X|X|X|X|}
			\hline
			\textbf{Serviço} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Parâmetro de entrada} & \textbf{Parâmetro de saída} \\
			\hline
			cadastrarProduto & Cadastrar novo produto no sistema. & Objeto Produto & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto Produto cadastrado. \\
			\hline
			obterProduto & Dado um ID, retorna objeto Produto do banco de dados. & Objeto Produto. & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto Produto. \\
			\hline
			obterTodosProdutos & Retornar todos os objetos Produto do banco de dados. & Nenhum & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna todos objetos Produto cadastrados. \\
			\hline
			alterarProduto & Modificar dados do Produto. & Objeto Produto. & Se objeto não for válido, retorna Exception; senão, retorna objeto Produto alterado. \\
			\hline
			excluirProduto & Excluir objeto Produto. & Objeto Produto. & Em caso de erro, retorna Exception. \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

	\item Classe de serviço: UCManterTipoProduto.

	Casos de uso atendidos: Manter tipo de produto.

	\begin{table}[H]
		\small
		\begin{tabularx}{1\textwidth}{|X|X|X|X|}
			\hline
			\textbf{Serviço} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Parâmetro de entrada} & \textbf{Parâmetro de saída} \\
			\hline
			cadastrarTipoProduto & Cadastrar novo tipo de produto no sistema. & Objeto TipoProduto & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto TipoProduto cadastrado. \\
			\hline
			obterTipoProduto & Dado um ID, retorna objeto TipoProduto do banco de dados. & Objeto TipoProduto. & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto TipoProduto. \\
			\hline
			obterTodosTipoProdutos & Retornar todos os objetos TipoProduto do banco de dados. & Nenhum & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna todos objetos TipoProduto cadastrados. \\
			\hline
			alterarTipoProduto & Modificar dados do tipo de produto. & Objeto TipoProduto. & Se objeto não for válido, retorna Exception; senão, retorna objeto TipoProduto alterado. \\
			\hline
			excluirTipoProduto & Excluir objeto TipoProduto. & Objeto TipoProduto. & Em caso de erro, retorna Exception. \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

	\pagebreak

	\item Classe de serviço: UCManterNotaVenda.

	Casos de uso atendidos: Manter nota de compra.

	\begin{table}[H]
		\small
		\begin{tabularx}{1\textwidth}{|X|X|X|X|}
			\hline
			\textbf{Serviço} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Parâmetro de entrada} & \textbf{Parâmetro de saída} \\
			\hline
			cadastrarNotaVenda & Cadastrar novo nota de venda no sistema. & Objeto NotaVenda & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto NotaVenda cadastrado. \\
			\hline
			obterNotaVenda & Dado um ID, retorna objeto NotaVenda do banco de dados. & Objeto NotaVenda. & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto NotaVenda. \\
			\hline
			obterTodosNotaVendas & Retornar todos os objetos NotaVenda do banco de dados. & Nenhum & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna todos objetos NotaVenda cadastrados. \\
			\hline
			alterarNotaVenda & Modificar dados da nota de venda. & Objeto NotaVenda. & Se objeto não for válido, retorna Exception; senão, retorna objeto NotaVenda alterado. \\
			\hline
			excluirNotaVenda & Excluir objeto NotaVenda. & Objeto NotaVenda. & Em caso de erro, retorna Exception. \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

	\item Classe de serviço: UCManterNotaCompra.

	Casos de uso atendidos: Manter nota de compra.

	\begin{table}[H]
		\small
		\begin{tabularx}{1\textwidth}{|X|X|X|X|}
			\hline
			\textbf{Serviço} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Parâmetro de entrada} & \textbf{Parâmetro de saída} \\
			\hline
			cadastrarNotaCompra & Cadastrar novo nota de compra no sistema. & Objeto NotaCompra & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto NotaCompra cadastrado. \\
			\hline
			obterNotaCompra & Dado um ID, retorna objeto NotaCompra do banco de dados. & Objeto NotaCompra. & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna objeto NotaCompra. \\
			\hline
			obterTodosNotaCompras & Retornar todos os objetos NotaCompra do banco de dados. & Nenhum & Em caso de erro, retorna Exception; senão, retorna todos objetos NotaCompra cadastrados. \\
			\hline
			alterarNotaCompra & Modificar dados da nota de compra. & Objeto NotaCompra. & Se objeto não for válido, retorna Exception; senão, retorna objeto NotaCompra alterado. \\
			\hline
			excluirNotaCompra & Excluir objeto NotaCompra. & Objeto NotaCompra. & Em caso de erro, retorna Exception. \\
			\hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

\end{enumerate}

\section{Diagramas de Sequência}
	\subsection{Serviço ``Excluir Cliente''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.42\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/excluirCliente.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Cadastrar Cliente''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/cadastrarCliente.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Alterar Cliente''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/alterarCliente.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Obter Cliente''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/obterCliente.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Excluir Fornecedor''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.42\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/excluirFornecedor.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Cadastrar Fornecedor''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/cadastrarFornecedor.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Alterar Fornecedor''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/alterarFornecedor.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Obter Fornecedor''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/obterFornecedor.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Excluir Produto''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.42\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/excluirProduto.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Cadastrar Produto''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/cadastrarProduto.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Alterar Produto''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/alterarProduto.png}
		\end{figure}

	\subsection{Serviço ``Obter Produto''}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle=90]{../diagramas/ds/obterProduto.png}
		\end{figure}

\end{document}
